<resources xmlns:tools="http://schemas.android.com/tools">
    <string name="app_name">Nourish Path</string>
    <string name="title_home">Home</string>
    <string name="title_dashboard">Dashboard</string>
    <string name="title_notifications">Notifications</string>
    <string name="kirim">Kirim</string>
    <string name="ketik_disini">Ketik disini</string>

    <string name="profile_picture">Profile Picture</string>
    <string name="calendar">Calendar</string>
    <string name="recommended_for_you">Recommended for you</string>
    <string name="start_your_day_with_some_motivation">Start your day with some motivation.</string>
    <string name="daily_vitamins">Prevent Stunting Early!</string>
    <string name="daily_vitamins_message">Hitung asupan nutrisi dari makanan yang dimakan!</string>
    <string name="daily_nutrition">Tanya Dr. Bot!</string>
    <string name="daily_nutrition_message">Ingin bertanya seputar kesehatan? Tanya Dr. Bot!</string>

    <string name="guides">Guides</string>
    <string name="edit_profile">Edit Profile</string>
    <string name="full_name">Full name</string>
    <string name="email">Email</string>
    <string name="account">Account</string>

    <string name="dark_mode">Dark Mode</string>
    <string name="hello_blank_fragment">Hello blank fragment</string>
    <string name="chatbot_init">What is stunting and how does it affect growth?</string>
    <string name="save">SAVE</string>
    <string name="berat_badan_anak">Berat badan anak (cm)</string>
    <string name="tinggi_badan_anak_cm">Tinggi badan anak (cm)</string>
    <string name="alamat_rumah">Alamat rumah</string>
    <string name="nomor_telepon">Nomor Telepon</string>

    <string-array name="data_question">
        <item>Bagaimana cara mengetahui apakah anak mengalami stunting?</item>
        <item>Apakah ada cara untuk mencegah stunting sejak dini?</item>
        <item>Bagaimana asupan gizi selama kehamilan dapat memengaruhi risiko stunting pada anak?</item>
        <item>Apa pentingnya asam folat selama kehamilan?</item>
        <item>Apa saja vaksin yang wajib diberikan pada bayi dan balita?</item>
        <item>Bagaimana cara merawat bayi baru lahir agar tetap sehat?</item>
        <item>Bagaimana cara mengatasi balita yang susah makan?</item>
    </string-array>

    <string-array name="data_answer">
        <item>Stunting pada anak dapat diketahui melalui beberapa cara, di antaranya: 1. Pengukuran Tinggi Badan: Stunting dapat dideteksi melalui pengukuran tinggi badan anak yang lebih rendah dari standar pertumbuhan normal berdasarkan usia. Organisasi Kesehatan Dunia (WHO) memiliki grafik pertumbuhan yang digunakan untuk membandingkan tinggi badan anak dengan standar yang sesuai untuk usia dan jenis kelaminnya. Jika tinggi badan anak berada di bawah garis dua deviasi standar (-2 SD) menurut grafik tersebut, maka anak dapat dikategorikan mengalami stunting. 2. Pengukuran Berat Badan terhadap Tinggi Badan: Rasio berat badan terhadap tinggi badan (BB/TB) juga dapat membantu dalam mendeteksi stunting. Anak yang mengalami stunting cenderung memiliki berat badan yang kurang ideal untuk tinggi badan mereka. 3. Perkembangan Fisik dan Kognitif: Anak yang mengalami stunting mungkin menunjukkan keterlambatan dalam perkembangan fisik dan kognitif. Ini dapat mencakup keterlambatan motorik kasar (seperti berjalan) dan keterlambatan perkembangan bahasa atau kecerdasan. 4. Pemeriksaan Kesehatan Rutin: Pemeriksaan kesehatan anak yang dilakukan secara rutin oleh tenaga medis (dokter, bidan, atau petugas kesehatan) dapat membantu mendeteksi adanya gejala stunting melalui pengukuran tinggi badan, berat badan, serta perkembangan anak. Jika anak menunjukkan tanda-tanda stunting, sebaiknya segera berkonsultasi dengan tenaga medis untuk mendapatkan penanganan yang tepat, seperti perbaikan gizi atau pengawasan lebih lanjut.</item>
        <item>Pencegahan stunting sejak dini dapat dilakukan dengan langkah-langkah berikut: 1. **Pemenuhan Gizi Seimbang untuk Ibu Hamil:** Asupan gizi yang baik selama kehamilan sangat penting untuk mendukung perkembangan janin. Ibu hamil perlu mengonsumsi makanan yang kaya akan protein, zat besi, asam folat, vitamin D, dan kalsium. Suplementasi zat besi dan asam folat pada ibu hamil juga sangat dianjurkan untuk mencegah kekurangan gizi yang dapat memengaruhi pertumbuhan janin. 2. **Pemberian ASI Eksklusif:** Memberikan ASI eksklusif selama 6 bulan pertama kehidupan bayi dapat membantu memastikan bayi mendapatkan semua nutrisi yang dibutuhkan untuk tumbuh dan berkembang dengan baik. ASI mengandung nutrisi yang mudah dicerna dan memiliki kekebalan tubuh yang penting bagi bayi. 3. **Pemberian Makanan Pendamping ASI yang Tepat:** Setelah 6 bulan, bayi perlu diberi makanan pendamping ASI yang bergizi, seperti makanan yang kaya akan karbohidrat, protein, vitamin, dan mineral. Pemberian MPASI (Makanan Pendamping ASI) harus dimulai pada usia yang tepat dan diberikan secara bertahap sesuai dengan perkembangan bayi. 4. **Pemeriksaan Kesehatan Rutin:** Pemeriksaan rutin oleh tenaga medis untuk memantau perkembangan anak, termasuk pengukuran tinggi badan dan berat badan, serta deteksi dini masalah gizi. Dengan pemeriksaan rutin, masalah pertumbuhan seperti stunting dapat terdeteksi lebih cepat dan dapat ditangani dengan tepat. 5. **Lingkungan yang Sehat:** Menjaga lingkungan yang bersih dan sehat sangat penting untuk mencegah infeksi dan penyakit yang dapat mengganggu pertumbuhan anak. Pastikan anak mendapatkan imunisasi yang lengkap untuk mencegah penyakit yang dapat menyebabkan gangguan pertumbuhan. 6. **Pendidikan dan Kesadaran Keluarga:** Meningkatkan pengetahuan orang tua dan keluarga tentang pentingnya gizi yang baik, perawatan anak, dan tanda-tanda stunting sangat penting untuk mencegah stunting. Keluarga yang paham akan gizi dan kesehatan anak dapat membuat keputusan yang lebih baik dalam perawatan dan pemberian makan yang tepat untuk anak. Semua upaya pencegahan ini harus dimulai sejak masa kehamilan dan dilanjutkan dengan perawatan yang baik setelah kelahiran untuk mencegah stunting pada anak.</item>
        <item>Asupan gizi selama kehamilan memiliki peran yang sangat penting dalam memengaruhi risiko stunting pada anak. Nutrisi yang tepat selama masa kehamilan membantu perkembangan janin dan mendukung pertumbuhannya setelah lahir. Beberapa faktor gizi yang memengaruhi risiko stunting antara lain: 1. **Asam Folat:** Asam folat sangat penting selama masa kehamilan, terutama pada trimester pertama, karena dapat membantu mencegah cacat tabung saraf pada janin dan mendukung perkembangan sistem saraf yang sehat. Kekurangan asam folat selama kehamilan dapat meningkatkan risiko kelahiran prematur dan berat badan lahir rendah, yang keduanya berkontribusi pada risiko stunting pada anak. 2. **Protein:** Asupan protein yang cukup membantu perkembangan otot dan jaringan tubuh janin. Kekurangan protein pada ibu hamil dapat menghambat pertumbuhan janin dan meningkatkan risiko bayi lahir dengan berat badan rendah, yang merupakan faktor risiko utama untuk stunting. 3. **Zat Besi:** Zat besi sangat penting untuk mencegah anemia pada ibu hamil, yang jika dibiarkan bisa memengaruhi perkembangan janin. Anemia dapat mengurangi pasokan oksigen ke janin, yang berdampak negatif pada pertumbuhannya. Kekurangan zat besi juga dapat meningkatkan risiko kelahiran prematur dan berat badan lahir rendah. 4. **Kalsium dan Vitamin D:** Kalsium dan vitamin D penting untuk pembentukan tulang dan gigi yang sehat pada janin. Kekurangan kedua nutrisi ini pada ibu hamil dapat meningkatkan risiko preeklamsia (tekanan darah tinggi selama kehamilan) yang dapat memengaruhi perkembangan janin dan meningkatkan risiko stunting setelah lahir. 5. **Iodine:** Kekurangan yodium pada ibu hamil dapat memengaruhi perkembangan otak janin dan meningkatkan risiko gangguan perkembangan mental pada anak. 6. **Asupan Kalori yang Cukup:** Ibu hamil juga perlu memastikan asupan kalori yang cukup untuk mendukung pertumbuhan janin. Kekurangan kalori selama kehamilan dapat menyebabkan pertumbuhan janin terhambat, yang dapat berkontribusi pada risiko stunting setelah kelahiran. 7. **Pola Makan Seimbang:** Mengonsumsi berbagai jenis makanan bergizi yang mencakup semua kelompok makanan (karbohidrat, protein, lemak sehat, vitamin, dan mineral) sangat penting selama kehamilan. Diet yang tidak seimbang dapat menyebabkan kekurangan gizi yang berpotensi mempengaruhi kesehatan ibu dan janin, serta meningkatkan risiko stunting pada anak. Secara keseluruhan, asupan gizi yang baik selama kehamilan adalah kunci untuk memastikan bahwa anak dilahirkan dengan kondisi yang sehat dan memiliki peluang yang lebih baik untuk tumbuh dengan baik tanpa stunting.</item>
        <item>Asam folat adalah bentuk sintetis dari vitamin B9 yang sangat penting selama kehamilan. Konsumsi asam folat yang cukup dapat mendukung perkembangan janin dengan cara-cara berikut: 1. **Mencegah Cacat Tabung Saraf:** Salah satu peran utama asam folat adalah mencegah cacat tabung saraf, seperti spina bifida dan anensefali, yang dapat terjadi jika tabung saraf janin tidak berkembang dengan baik pada tahap awal kehamilan. Cacat ini dapat mengakibatkan gangguan serius pada perkembangan otak dan sumsum tulang belakang. 2. **Perkembangan Otak yang Optimal:** Asam folat mendukung perkembangan otak janin yang sehat. Kekurangan asam folat selama awal kehamilan dapat mengganggu pembentukan sistem saraf pusat janin yang berisiko menyebabkan gangguan perkembangan otak dan sistem saraf. 3. **Mengurangi Risiko Kelahiran Prematur:** Asam folat juga diketahui dapat mengurangi risiko kelahiran prematur, yang merupakan salah satu faktor utama stunting pada bayi. Bayi yang lahir prematur memiliki peluang lebih tinggi untuk mengalami masalah kesehatan dan pertumbuhan yang buruk. 4. **Mengurangi Risiko Berat Badan Lahir Rendah:** Kekurangan asam folat pada ibu hamil dapat menyebabkan bayi lahir dengan berat badan rendah, yang dapat meningkatkan risiko stunting pada anak di kemudian hari. Berat badan lahir rendah adalah salah satu faktor utama yang mempengaruhi pertumbuhan fisik dan perkembangan anak. 5. **Pencegahan Anemia:** Asam folat berperan dalam pembentukan sel darah merah dan dapat membantu mencegah anemia pada ibu hamil. Anemia dapat menyebabkan komplikasi seperti kelelahan, dan kurangnya pasokan oksigen untuk ibu dan janin. 6. **Dukungan untuk Pembentukan Sel dan Jaringan:** Asam folat juga berperan dalam pembentukan sel dan jaringan tubuh yang diperlukan untuk pertumbuhan dan perkembangan janin. Asupan asam folat yang cukup sangat penting untuk mendukung sistem kekebalan tubuh ibu dan janin. 7. **Pentingnya Suplementasi:** Karena risiko kecacatan tabung saraf terjadi sangat awal pada kehamilan (bahkan sebelum ibu menyadari bahwa dia hamil), sangat disarankan untuk mulai mengonsumsi suplemen asam folat setidaknya 3 bulan sebelum merencanakan kehamilan dan melanjutkannya pada trimester pertama. Suplemen asam folat yang direkomendasikan adalah 400 hingga 800 mcg per hari. Secara keseluruhan, asam folat sangat penting untuk memastikan kehamilan yang sehat dan janin yang berkembang dengan baik, mencegah masalah perkembangan yang serius, dan mengurangi risiko kelahiran prematur dan cacat lahir.</item>
        <item>Vaksinasi merupakan bagian penting dalam menjaga kesehatan bayi dan balita serta melindungi mereka dari berbagai penyakit serius. Berikut adalah beberapa vaksin yang wajib diberikan pada bayi dan balita: 1. **Vaksin Hepatitis B (HBV):** Vaksin ini diberikan segera setelah lahir (dalam 24 jam pertama) untuk melindungi bayi dari infeksi hepatitis B yang dapat menyebabkan penyakit hati kronis. 2. **Vaksin BCG (Bacillus Calmette–Guérin):** Vaksin ini diberikan pada bayi pada usia 0–2 bulan untuk mencegah tuberkulosis (TBC), khususnya TBC pada paru-paru dan bentuk berat lainnya seperti meningitis. 3. **Vaksin Polio (IPV):** Polio adalah penyakit yang dapat menyebabkan kelumpuhan permanen, dan vaksin polio diberikan untuk mencegah penyakit ini. Vaksin ini diberikan dalam beberapa dosis, dimulai pada usia 2 bulan. 4. **Vaksin DPT (Difteri, Pertusis, Tetanus):** Vaksin DPT melindungi bayi dan balita dari tiga penyakit serius: difteri, pertusis (batuk rejan), dan tetanus. Vaksin ini diberikan dalam beberapa dosis, mulai usia 2 bulan, dan diberikan secara berkala. 5. **Vaksin Hib (Haemophilus influenzae tipe b):** Vaksin Hib diberikan untuk melindungi bayi dari infeksi yang dapat menyebabkan pneumonia, meningitis, dan sepsis, yang dapat berakibat fatal pada balita. 6. **Vaksin Campak, Rubela, dan Parotitis (MR):** Vaksin MR diberikan untuk mencegah campak, rubela (german measles), dan parotitis (gondongan). Vaksin ini diberikan pada usia 9 bulan dan dosis kedua pada usia 18 bulan. 7. **Vaksin Hepatitis A (HAV):** Vaksin ini diberikan pada anak usia 2 tahun untuk mencegah infeksi hepatitis A, yang dapat menyebabkan penyakit hati. 8. **Vaksin Influenza (Flu):** Vaksin flu diberikan setiap tahun kepada balita untuk melindungi mereka dari flu musiman. Ini sangat penting terutama pada anak-anak yang berisiko tinggi terhadap komplikasi flu. 9. **Vaksin Varicella (Cacar Air):** Vaksin cacar air diberikan untuk mencegah penyakit cacar air, yang dapat menyebabkan komplikasi serius pada balita. 10. **Vaksin Meningokokus:** Vaksin ini diberikan pada anak usia 1 tahun untuk melindungi mereka dari infeksi meningokokus, yang dapat menyebabkan meningitis dan sepsis. Vaksinasi ini dilakukan sesuai dengan jadwal yang disarankan oleh dokter atau petugas kesehatan untuk memastikan perlindungan terbaik bagi anak-anak. Semua vaksin ini sangat penting untuk mencegah penyakit menular dan komplikasi yang dapat berakibat fatal pada bayi dan balita. Pastikan untuk mengikuti jadwal imunisasi yang disarankan dan selalu berkonsultasi dengan tenaga medis untuk vaksinasi yang tepat.</item>
        <item>Merawat bayi baru lahir sangat penting untuk memastikan mereka tumbuh sehat dan berkembang dengan baik. Beberapa cara untuk merawat bayi baru lahir agar tetap sehat antara lain: 1. **Memberikan ASI eksklusif:** ASI adalah makanan terbaik untuk bayi, memberikan nutrisi yang dibutuhkan serta perlindungan terhadap infeksi. ASI eksklusif diberikan sejak lahir hingga usia 6 bulan. 2. **Menjaga kebersihan:** Pastikan untuk selalu mencuci tangan sebelum menyentuh bayi, membersihkan area sekitar bayi, dan menjaga kebersihan pakaian serta perlengkapan bayi. 3. **Memastikan suhu tubuh bayi stabil:** Bayi baru lahir sangat sensitif terhadap suhu, jadi pastikan bayi berada di lingkungan yang nyaman dengan suhu ruangan yang tepat (antara 22–26°C). Gunakan pakaian yang cukup tetapi tidak berlebihan. 4. **Perawatan tali pusar:** Jaga agar tali pusar tetap bersih dan kering. Hindari mencuci tali pusar dengan air atau bahan kimia hingga tali pusar terlepas dengan sendirinya (biasanya dalam waktu 1–2 minggu). 5. **Menjaga pola tidur yang baik:** Bayi baru lahir membutuhkan tidur yang cukup (16–18 jam sehari). Pastikan bayi tidur dalam posisi telentang di tempat tidur yang aman dan tanpa bantal atau selimut yang dapat menyebabkan risiko SIDS (Sudden Infant Death Syndrome). 6. **Memantau perkembangan bayi:** Cek berat badan, tinggi badan, dan perkembangan fisik bayi secara rutin. Lakukan kunjungan ke dokter atau bidan untuk pemeriksaan kesehatan bayi dan pastikan bayi mengikuti jadwal imunisasi yang tepat. 7. **Mengatur pola makan yang baik:** Jika bayi tidak dapat menyusui langsung, pastikan untuk memberikan ASI perah dengan cara yang benar, menggunakan botol susu yang bersih dan sesuai kebutuhan bayi. 8. **Memberikan perawatan kulit yang tepat:** Gunakan sabun bayi yang lembut dan minyak atau lotion khusus bayi untuk menjaga kulit bayi tetap lembut dan terhidrasi. Hindari penggunaan produk yang mengandung bahan kimia keras pada kulit bayi. 9. **Menghindari paparan rokok dan polusi:** Hindari merokok di dekat bayi dan pastikan bayi tidak terpapar asap rokok atau polusi udara yang dapat memengaruhi kesehatan pernapasan mereka. 10. **Memberikan perhatian dan kasih sayang:** Sentuhan fisik, pelukan, dan perhatian terhadap bayi penting untuk perkembangan emosionalnya. Memberikan kasih sayang yang cukup dapat memperkuat ikatan antara orang tua dan bayi serta mendukung tumbuh kembang bayi secara keseluruhan.</item>
        <item>Mengatasi balita yang susah makan bisa menjadi tantangan bagi orang tua, namun ada beberapa cara yang bisa dicoba untuk meningkatkan nafsu makan mereka: 1. **Menawarkan makanan dalam porsi kecil:** Balita sering kali merasa terintimidasi dengan porsi makanan yang terlalu besar. Cobalah memberikan makanan dalam porsi kecil dan berikan pilihan variasi makanan untuk mereka coba. 2. **Buat makanan terlihat menarik:** Sajikan makanan dengan cara yang menarik, misalnya dengan membuat bentuk lucu atau berwarna-warni menggunakan sayuran atau buah-buahan. Hal ini dapat menarik perhatian balita dan membuat mereka lebih tertarik untuk makan. 3. **Jaga suasana makan yang menyenankan:** Hindari tekanan saat waktu makan dan ciptakan suasana yang menyenangkan. Cobalah makan bersama keluarga dan berbicara santai, sehingga balita merasa nyaman dan lebih berselera. 4. **Berikan makanan yang mudah dimakan:** Pastikan makanan yang disajikan mudah dimakan oleh balita. Potong makanan menjadi potongan kecil atau sajikan makanan dalam bentuk finger food (makanan yang bisa dimakan dengan tangan) agar balita bisa makan sendiri. 5. **Jangan paksakan makan:** Mengajak balita untuk makan sebaiknya dilakukan dengan cara yang menyenangkan dan tidak memaksa. Jika mereka menolak makan, cobalah untuk tetap menawarkan makanan lain di waktu berikutnya tanpa memaksa mereka. 6. **Beri contoh dengan makan bersama:** Anak cenderung meniru perilaku orang dewasa. Jadi, pastikan Anda makan makanan sehat di depan mereka. Jika mereka melihat orang tua makan makanan yang baik, mereka lebih mungkin tertarik untuk mencobanya. 7. **Atur waktu makan yang teratur:** Cobalah untuk memberikan makanan pada jam yang sama setiap hari sehingga balita terbiasa dengan pola makan teratur. Ini akan membantu mereka merasa lebih lapar saat waktu makan tiba. 8. **Batasi camilan:** Terlalu banyak camilan dapat membuat balita kenyang sebelum waktu makan tiba. Batasi camilan antara waktu makan agar mereka lebih berselera saat waktu makan utama. 9. **Libatkan balita dalam proses memasak:** Ajak balita untuk membantu Anda dalam memilih bahan makanan atau memasak. Ini dapat meningkatkan rasa ingin tahu mereka terhadap makanan dan memotivasi mereka untuk mencobanya. 10. **Perhatikan preferensi makanan mereka:** Cobalah untuk mengetahui makanan yang mereka suka dan tidak suka, lalu sesuaikan menu makanan mereka dengan pilihan yang lebih sehat. Namun, jangan terlalu sering memberikan makanan favorit mereka, karena hal ini bisa membuat mereka jadi hanya ingin makan satu jenis makanan saja.</item>
    </string-array>
    <string name="hello_blank_fragment">Hello blank fragment</string>
    <string name="settings">Settings</string>
    <string name="guest">Guest</string>
</resources>